5G毫米波很弱，訊號連一張紙都能阻擋？高通美國總部「魔鬼實測」揭秘

毫米波真的那麼脆弱嗎？在手機上到底能不能運作？高通美國總部直擊揭秘！

今年，5G終於從遠在天邊的一朵雲開始化為現實，一步步走進消費者的生活。

「到了2020年，5G會有什麼不一樣？」高通資深副總裁暨4G/5G業務總經理杜爾加·馬拉蒂（Durga Malladi）在高通位於聖地牙哥的總部辦公室講台上，拋出這一個所有人都好奇的問題。

但馬拉蒂問題一出，就迫不及待地自己給出了答案：mmWave（毫米波）。（提前發表！聯發科5G單晶片「大翻盤」年底量產，斥資上億研發基地曝光）

即便這項能5G關鍵技術，目前仍舊困難重重，但卻是馬拉蒂認為5G明年的重要走向，也是高通在5G時代的新機會。

mmWave為何重要？美國、中國作法差很大

若先「溫習」一下，目前5G頻段可分為6GHz以下的「Sub-6」，以及高頻段「mmWave」兩種類型。前者和4G的傳播方式類似，因為波束長、距離較遠，用較少的基站即可大範圍地覆蓋，是5G起步之際主流布建頻段。

但有了「廣」還遠遠不夠，得要夠「快」才能真正驗出5G價值。

mmWave的高頻段可以增強行動寬頻，讓上網速度更快，但mmWave一來波束距離短、遠不如Sub-6，再者訊號波相當敏感脆弱，很容易被外界的事物阻擋，因此得靠布建更多基站來解決。

複雜的技術問題及高昂造價，讓mmWave在今年幾乎連「曇花一現」都談不上。

在工作坊現場，高通秀出全球布建5G概況圖，目前除了美國、義大利已經開始推出mmWave 5G網路，日本、俄國也計劃推出，但其它國家均未涉獵。
唐子晴/攝影
綜觀美國和中國，皆為全球最大的「5G前段班」市場，走的卻是截然不同的路線。中國已確定主力衝刺Sub-6，先把mmWave拋在腦後；而美國則是要大力發展mmWave，跟Sub-6併行結合使用。

「在6GHz以下的頻段現在還是不夠用，需要mmWave才能做更好地覆蓋，」無論是低頻頻譜資源稀缺，還是單單Sub-6根本無法實現5G的能力，馬拉蒂道出高通「押寶」mmWave的原因，高通也藉此機會，在總部大方地揭開mmWave的「神秘面紗」。

三星S10連接Verizon mmWave 5G網路，速率超過1Gbps

在美國，AT&T、Verizon兩大電信商已經標得mmWave之頻譜，並開始陸續商用，但僅僅在紐約、洛杉磯、芝加哥等幾個城市小範圍推出，只能算是全美5G版圖中的麟毛一角，能接觸到的人仍非常少。

「消費者在沒有真正看到這項技術時，多少都會感到懷疑，」現場工作人說道。

高通這次乾脆在自己的辦公大樓內，實際架設一台Verizon的mmWave 5G小基站，實際測試mmWave是否真的如傳言中，這麼容易「GG」？

高通這下證明了，在鋼筋水泥林立、佈滿各種裝置的室內辦公室，mmWave可以正常和5G手機連結運行，並沒有所謂「一張紙就能阻擋訊號波束」的問題，像是這樣的展示，在世界行動通訊大會MWC會場、北京地鐵站都更大規模地實地測試過。

「我們注意到有幾個阻擋mmWave波束的主要因素，其中一個是金屬，反射也是一大問題。」現場工作人員表示，高通已經找到mmWave的「大BOSS關卡」，揪出這些問題並想辦法避免，或許是高通讓mmWave能正常運行的原因。

三天線模組瘋狂交叉運作，mmWave躲得過魔鬼測試嗎？

室內環境相對單純，但若把mmWave 5G網路拉到室外，不確定因素就更多了。

「當你手上握著電話，外界總說你需要和mmWave的基站形成一條直線才能順利連結，但事實上在複雜的環境下，你自己也有可能成為阻擋物，反射訊號波束，」現場工作人員解釋道。

在戶外展示現場，高通架設了一台內部搭載256個天線的mmWave 5G小基站，以及一台毫米波原型手機，再更進一步仔細剖析，mmWave究竟是如何運作的？

以mmWave特型來說，基地台發射出的電磁波束很窄，在現場大致可以分為15個不同方位的波束、每一個覆蓋範圍都不一樣。而原型機每一次要接受訊號前都會向基地台發出請求，而基地台會在15個不同方位的波束中，找到一條「方位最佳」的波束與手機連結，有可能是左側、也有可能是上側。

在影片中，多人對mmWave進行了一場「魔鬼測試」，即測試機被團團包圍，每一側的天線都被人手刻意擋住，但原型機和訊號波束之間，總能找到一連結的方式，只是當遮擋得越多、網路速率就越慢。

「這的確是事實，但mmWave總體速度很快，你就算阻擋了90％的速度，速率還是會達到近100Mbps。」

mmWave在訊號接收上，已經過了「最基本」的一關，但要克服mmWave抹滅不了的短板，「覆蓋率」還是最重要的一關，在未來mmWave日益成熟、小基站布建需求與日俱增的情況下，高通踏入得越早、賭注下得越快，未來便越有機會拿下mmWave相關訂單。

物理定律 好難避免

華為宜家點

拎啲垃圾出嚟賣扮曬勁
華為部5g電話根本用4g一樣速度

原來華為賣垃圾 唔怪得平咁多

4g與5g在同頻譜速度分別不大 分別在廷遲低d

我想講依家得華為有電話支援SA同NSA

同猛推qr code一樣

更多Station 更加容易pinpoint到你個位置

香港應該有排
連ipv6都仲未搞得掂

個5G 用黎比啲國民打下飛機